\ylDisplay{Veepudel} % Ülesande nimi
{Koit Timpmann} % Autor
{piirkonnavoor} % Voor
{2013} % Aasta
{G 2} % Ülesande nr.
{1} % Raskustase
{
% Teema: Termodünaamika
\ifStatement
Külma ilmaga oli autosse ununenud \num{2,0}-liitrine täis veepudel. Auto juurde tulnud
autojuht Koit ei uskunud oma silmi: temperatuur autos oli \SI{-3}{\celsius},
aga vesi pudelis ei olnud külmunud. Koidule tuli meelde, et ta oli kunagi
kuulnud, et väga puhas vedelik võib olla vedelas olekus ka allpool
tahkumistemperatuuri. Selle kontrollimiseks võttis ta pudeli ja raputas seda
ning suhteliselt kiiresti muutus selles osa veest jääks. Mitu grammi jääd tekkis
pudelisse? Vee erisoojus $c = \SI{4200}{\joule\per(\kilogram \cdot \celsius)}$
ja tihedus $\varrho = \SI{1000}{\kilogram\per\meter\cubed}$, jää
sulamissoojus $\lambda = \SI{340}{ kJ/kg}$. 
\fi


\ifHint
Vee jäätumisel eraldunud soojushulk kulub alajahtunud vee soojendamiseks jäätumistemperatuurini.
\fi


\ifSolution
Vesi jäätub temperatuuril \SI{0}{\celsius}. Vee jäätumisel eraldunud soojushulk läheb alajahtunud vee soojendamiseks jäätumistemperatuurile. Niisiis, $cm\Delta t = \lambda m\idx{jää}$ ja $m\idx{jää}=\frac{\SI{4200}{J / kg K} \cdot \SI{2}{kg} \cdot \SI{3}{\celsius}}{\SI{340000}{J / kg}}=\SI{74}{g}$.
\fi


\ifEngStatement
% Problem name: Water bottle
A full water bottle of volume 2,0 l was forgotten in the car during a cold weather. Coming to check his car the driver Koit could not believe his eyes: the temperature in the car was $-\SI{3}{\celsius}$ but the water in the bottle was not frozen. Koit remember he had once heard that a very clean liquid can be in liquid form even below the freezing temperature. To control this he took the bottle, shook it and in a short time some of the water turned into ice. How many grams of ice appeared in the bottle? The specific heat of water is $c = \SI{4200}{\joule\per(\kilogram \cdot \celsius)}$ and the density $\varrho = \SI{1000}{\kilogram\per\meter\cubed}$, the ice’s enthalpy of fusion $\lambda = \SI{340}{ kJ/kg}$.
\fi


\ifEngHint
The heat released from water’s freezing goes to the heating of the undercooled water into freezing temperature.
\fi


\ifEngSolution
Water freezes at the temperature $\SI{0}{\celsius}$. The dissipated heat during the freezing of water goes to the heating of the overcooled water into freezing temperature. So, $cm\Delta t = \lambda m\idx{ice}$ and $m\idx{ice}=\frac{\SI{4200}{J / kg K} \cdot \SI{2}{kg} \cdot \SI{3}{\celsius}}{\SI{340000}{J / kg}}=\SI{74}{g}$.
\fi
}