\setAuthor{Kaarel Hänni}
\setRound{lahtine}
\setYear{2018}
\setNumber{G 6}
\setDifficulty{6}
\setTopic{TODO}

\prob{Magnetväljad}
Vaatleme prootoni liikumist x-y-tasandis. Vahemikus $0\leq x < \ell_1$ on magnetväli tugevusega $B$ z-telje positiivses suunas, vahemikus $\ell_1\leq x < \ell_1+\ell_2$ on magnetväli tugevusega $B$ z-telje negatiivses suunas. On teada, et $\ell_2 > \ell_1$. Ülejäänud tasandi osades magnetvälja pole. Alguses antakse prootonile mingi kiirus $\vec{v}$ tasandi vasakus pooles $x<0$. Milline on minimaalne kiirus $v=|\vec{v}|$, mille puhul saab valida sellise algse liikumissuuna, et prooton jõuab läbi kahe magnetväljaga vahemiku tasandi parempoolsesse osasse $x\geq \ell_1+\ell_2$? Prootoni laeng on $q$ ja mass on $m$.
\begin{centering}
	
	\begin{tikzpicture}
	{
		\tikzset{ % This was originally used to update the global tikz style, but I prefer it to be locally defined instead
			odot/.style={
				circle,
				inner sep=0pt,
				node contents={$\odot$},
				scale=2
			},
			otimes/.style={
				circle,
				inner sep=0pt,
				node contents={$\otimes$},
				scale=2
			},
			circ/.style={
				circle,
				draw,
				minimum size=3mm,
				inner sep=0
			},
			odot2/.style={
				circ,
				path picture={\fill circle[radius=1pt];}
			},
			otimes2/.style={
				circ,
				path picture={
					\draw (path picture bounding box.45) -- (path picture bounding box.225);
					\draw (path picture bounding box.135) -- (path picture bounding box.315);
				}
			}
		}
		\draw[->] (-4,0) -- (4,0) node[below] {x};
		\draw[->] (-2,-2) -- (-2,3) node[left] {y};
		\draw (0,-2) -- (0,3);
		\draw (3,-2) -- (3,3);
		\draw[->] (-3.5,1) -- (-2.2,0.4) node[midway, below left] {$\vec{v}$};
		
		\draw [decorate,decoration={brace,amplitude=10pt}]
		(-2,0) -- (0,0) node [above, black,midway, yshift=7] {$\ell_1$}; 
		
		\draw [decorate,decoration={brace,amplitude=10pt}]
		(0,0) -- (3,0) node [above, black,midway, yshift=7] {$\ell_2$};
		
		\node [odot2] at (-1,2) {};
		\node [otimes2] at (1.5,2) {};
		\node at (-0.65,2) {$\vec{B}$};
		\node at (1.85,2) {$\vec{B}$};
	}
	\end{tikzpicture}
\end{centering}




\hint

\solu
Magnetväljas tugevusega $B$ liigub prooton kiirusega $v$ ringjoonelisel trajektooril raadiusega $R$. Tsentripetaaljõu ja magnetjõu võrdusest saab avaldada $R$:
\[\frac{mv^2}{R}=qvB\implies R=\frac{mv}{qB}.\]
Prootoni trajektoor vahemikus $\ell_1\leq x < \ell_1+\ell_2$ on ringjoon (täpsemalt ringjoone kaar), mis lõikub sirgega $x=\ell_1$. Et prooton saaks jõuda tasandi parempoolsesse osasse $x\geq \ell_1+\ell_2$, peab selle trajektoor lõikuma ka sirgega $x=\ell_1+\ell_2$. Seega peab selle trajektoorile vastav ringjoon lõikuma kahe paralleelse sirgega, mille vahekaugus on $\ell_2$. Siit $2R \geq \ell_2$ ehk $2\frac{mv}{qB}\geq \ell_2$, millest $v\geq \frac{qB\ell_2}{2m}$. Kui prooton siseneb teise vahemikku liikudes vertikaalsihis alla kiirusega $v= \frac{qB\ell_2}{2m}$, siis selle trajektoor on poolkaar, millel liikudes see jõuab täpselt vahemikust läbi. Kuna $\ell_1<\ell_2$, siis leidub selline prootoni sisenemisnurk esimesse vahemikku, mille puhul prooton jõuab teise vahemikku. Kui keerata sellest sisenemisnurgast alustades prootoni kiirusvektorit päripäeva, siis vertikaalse vektorini jõudes selle trajektoor enam sirget $x=\ell_1$ ei lõika. Seega mingil hetkel puutub selle trajektoorile vastav ringjoon sirget $x=\ell_1$. Selle sisenemisnurga puhul läbib prooton esimese vahemiku ja siseneb teise vahemikku vertikaalselt alla mineva kiirusega, seega see läbib mõlemad vahemikud. Seega on kiiruse $v=\frac{qB\ell_2}{2m}$ puhul prootonil võimalik tasandi vasakpoolsest osast tasandi parempoolsesse osadesse saada. Näitasime juba, et väiksemad kiirused ei tööta, seega minimaalne läbimiskiirus on $v=\frac{qB\ell_2}{2m}$.

\begin{centering}
	{
		\tikzset{
			odot/.style={
				circle,
				inner sep=0pt,
				node contents={$\odot$},
				scale=2
			},
			otimes/.style={
				circle,
				inner sep=0pt,
				node contents={$\otimes$},
				scale=2
			},
			circ/.style={
				circle,
				draw,
				minimum size=3mm,
				inner sep=0
			},
			odot2/.style={
				circ,
				path picture={\fill circle[radius=1pt];}
			},
			otimes2/.style={
				circ,
				path picture={
					\draw (path picture bounding box.45) -- (path picture bounding box.225);
					\draw (path picture bounding box.135) -- (path picture bounding box.315);
				}
			}
		}
		\begin{tikzpicture}
		1.40953893117
		0.48969832121
		1.34543507989
		\draw[->] (-4,0) -- (4,0) node[below] {x};
		\draw[->] (-2,-2) -- (-2,3) node[left] {y};
		\draw (0,-2) -- (0,3);
		\draw (3,-2) -- (3,3);
		\draw[->] (-3.34543507989,0.91984060996) -- (-2,1.40953893117) node[midway, below left] {$\vec{v}$};
		
		\draw [decorate,decoration={brace,amplitude=10pt}]
		(-2,0) -- (0,0) node [above, black,midway, yshift=7] {$\ell_1$}; 
		
		\draw [decorate,decoration={brace,amplitude=10pt}]
		(0,0) -- (3,0) node [above, black,midway, yshift=7] {$\ell_2$};
		
		\node [odot2] at (-1,2) {};
		\node [otimes2] at (1.5,2) {};
		\node at (-0.65,2) {$\vec{B}$};
		\node at (1.85,2) {$\vec{B}$};
		
		\draw [thick, dotted,domain=180:360] plot ({1.5+1.5*cos(\x)}, {1.5*sin(\x)});
		\draw [thick, dotted,domain=110:0] plot ({-1.5+1.5*cos(\x)}, {1.5*sin(\x)});
		
		
		\end{tikzpicture}
	}
	
\end{centering}
\probend